% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
%\addtocontents{toc}{Agradecmientos}
\begin{center}
{\huge \bfseries Agradecimientos\\}
\end{center}

\vspace{6 mm}
\noindent
 \textit{A Dios por brindarme la sabiduría necesaria para cumplir esta meta, por jamás abandonarme y por demostrarme que no hay cosa más valiosa que la familia y los amigos.}

\vspace{6 mm}
\noindent
 \textit{A mi familia: a mis papás Mar\'ia del Carmen y Ra\'ul  por el apoyo, amor incondicional y por todas las enseñanzas que forjaron a la persona que hoy soy. A mi hermano Raúl por siempre enseñarme algo nuevo, por ser la persona más interesante y divertida del mundo, por ser mi ejemplo a seguir. A mi perrito Newton por todas las tardes acompañándome durante el desarrollo de este trabajo. A ellos, por ser pieza fundamental en este logro.}

\vspace{6 mm}
\noindent
 \textit{A Itzel por su inmenso amor, porque tu compañía es el respiro que se necesita ante la adversidad del día a día. Gracias por apoyarme en todo momento, por hacer posible este proyecto y por los que vienen.}

\vspace{6 mm}
\noindent
 \textit{A Juan José Fernández Durán por todo el tiempo dedicado, por alentarme en todo momento y porque cada visita era un mundo de conocimiento y experiencia que compartía conmigo.}

\vspace{6 mm}
\noindent
 \textit{A Víctor M. Guerrero por su atención y por la revisión de la tesis. Porque la disciplina, la formalidad y el dominio de los temas que demuestra, me inspiran a querer ser mejor día con día.}

\vspace{6 mm}
\noindent
 \textit{A Leon Berdichevsky y Andreu Boada porque su ayuda y comentarios fueron elementos imprescindibles. Por su amistad y por compartir intereses intelectuales.}

\vspace{6 mm}
\noindent
 \textit{A mis amigos Manuel González, Juan Carlos Morales, Miguel Cisneros y Rodrigo Solé por ser aquéllos que alegran cada día, que inspiran para seguir adelante, por ser parte de mi familia.}





\clearpage